[Taming_of_the_shrew.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taming_of_the_shrew.jpg "fig:Taming_of_the_shrew.jpg")

**《馴悍記》**（**）是[威廉·莎士比亚的一部喜剧](../Page/威廉·莎士比亚.md "wikilink")，它是莎士比亚早期的作品，可能成剧于1590年至1594年。

## 故事来源

这个故事的基本元素见诸卡斯蒂利亚传说。\[1\]而次要情节，包括比恩卡和路森修等人物则来自[阿里奥斯托的作品](../Page/阿里奥斯托.md "wikilink")
*I Suppositi*（有可能经由 George Gascoigne 的英译本 *Supposes*\[2\]）。

## 版本

由于《馴悍記》现存有另一个不同的版本 *The Taming of a Shrew*（《馴悍記》通行本为 *The Taming of
**the** Shrew*），故演出时的主题以及其如何出版是一个复杂的问题。学者普遍相信，*A Shrew*
出自莎士比亚喜剧的一个不精确的盗印本，或为莎氏另一部已散佚作品的 *bad
quarto*
版本。\[3\]《馴悍記》也因《[第一对开本](../Page/第一对开本.md "wikilink")》中收录而在1623年首次出版，但
*A Shrew* 版本则有1594年、1596年及1607年的版本。

## 剧情

第一幕前还有一个前奏，这个前奏的内容是说这部剧是演给克利斯朵夫·斯赖的。斯赖是一个酒鬼，但是因为不肯付酒钱因此被人赶出了[酒店](../Page/酒店.md "wikilink")。就在他在酒店外面沉睡的时候有一个[爵士经过酒店前看到了他](../Page/爵士.md "wikilink")。这个爵士决定拿斯賴来取笑。他让人将斯赖抬入一个豪华住房，放入床中。斯赖醒来后别人告诉他他实际上是一个爵士，但是忘了他是谁，而他在酒店里的经历只不过是他梦见的。一个打扮成少女的青年对他说是他的[妻子](../Page/妻子.md "wikilink")。虽然别人一再请斯赖去看戏，但是斯赖坚持他的妻子立刻与他上床。最后斯赖还是被说服看戏，而这出戏就是《馴悍記》。

《馴悍記》剧名中的“悍妇”是[帕多瓦商人巴普提斯塔的](../Page/帕多瓦.md "wikilink")[女儿凯瑟丽娜](../Page/女儿.md "wikilink")。她情绪变化非常剧烈，没有任何[男人能够控制得了她](../Page/男人.md "wikilink")。在一幕中她将她的[妹妹琵央加绑在椅子上问她](../Page/妹妹.md "wikilink")，她最喜欢哪一个求婚人。由于她妹妹无法回答她，她就打她的妹妹。在另一幕中她用她的[笛子打她的](../Page/笛子.md "wikilink")[音乐](../Page/音乐.md "wikilink")[教师](../Page/教师.md "wikilink")。她的妹妹则是一个温顺美丽的少女，城里许多贵人都向她求婚。她往往被称为是“理想的妇女”。但是巴普提斯塔发过一个誓：在大女儿凯瑟丽娜出嫁前他不肯让他的小女儿结婚。琵央加的两个求婚者决定联盟想办法为凯瑟丽娜找一个丈夫，这样他们就可以为琵央加竞争了。这两个求婚者里的一个，葛莱米奥，是个年老白发的，另一个，霍坦西奥，则年轻调皮。

当两个外人来到城里时，情况就变得复杂了。这两个外人之一是[比萨富商文森西的儿子路森修](../Page/比萨.md "wikilink")，他爱上了琵央加。另一个是彼得鲁乔，他好像只爱[钱](../Page/钱.md "wikilink")。

当巴普提斯塔提到琵央加需要一个教师时，葛莱米奥和霍坦西奥就争着要找一个来赢得巴普提斯塔的好感。葛莱米奥推荐路森修为“知识分子”，而霍坦西奥则说服彼特鲁乔推荐他为音乐教师。这样路森修和霍坦西奥就背着巴普提斯塔假冒教师来求琵央加的情。

[Taming_of_the_Shrew.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taming_of_the_Shrew.jpg "fig:Taming_of_the_Shrew.jpg")

与此同时彼特鲁乔听说了凯瑟丽娜巨大的[嫁妆](../Page/嫁妆.md "wikilink")，因此他企图向凯瑟丽娜求婚。在一幕中他与凯瑟丽娜交谈，来显示出他与凯瑟丽娜一样聪明。他很快就凯瑟丽娜结婚，获得了她的嫁妆，最后不顾凯瑟丽娜的反对将她带回家。到家后他开始驯服他的新娘——他让她不断[睡觉](../Page/睡觉.md "wikilink")，找出种种原因来饿她，为她买漂亮的衣服然后又将这些[衣服扯碎](../Page/衣服.md "wikilink")。凯瑟丽娜被这些举动深深打击，当彼特鲁乔最后对凯瑟丽娜说他们要回帕多瓦参加琵央加的[婚礼时](../Page/婚礼.md "wikilink")，凯瑟丽娜非常愿意服从。当他们回到帕多瓦时凯瑟丽娜已经完全被驯服了。她向其他人表示假如她[丈夫要求的话她就会将](../Page/丈夫.md "wikilink")[太阳称为](../Page/太阳.md "wikilink")[月亮](../Page/月亮.md "wikilink")，月亮称为太阳。

琵央加与路森修结婚（其间还有一个非常复杂的故事，路森修的仆人扮演他的主人，而他本人则扮演教师）。霍坦西奥娶了一个富[寡妇](../Page/寡妇.md "wikilink")。在喜筵上彼特鲁乔自夸说他过去无法驯服的妻子现在完全服从他了。巴普提斯塔、路森修和郝潭修都不相信他，而且后两者坚信他们的[妻子更听话](../Page/妻子.md "wikilink")。彼特鲁乔建议他们打赌，叫一个仆人去叫他们的妻子，看谁的妻子最服从谁就赢。巴普提斯塔不相信悍妇凯瑟丽娜真的被驯服了，因此在赌注上有又添了一份巨大的嫁妆。

结果凯瑟丽娜是唯一听话到来的，为彼特鲁乔赢得了又一份嫁妆。最后其他妻子也被唤来，凯瑟丽娜独白说妻子们总是应该听她们的丈夫的话。

## 争议

对于《馴悍記》有许多不同的解释。

  - 从现代的[女性主義的角度来看这部戏显然](../Page/女性主義.md "wikilink")[贬抑女性](../Page/女性貶抑.md "wikilink")，尤其其结尾不可忍受。
  - 但是彼特鲁乔在驯服凯瑟丽娜时自己也受了同样多的罪——为了饿凯瑟丽娜他自己不吃饭，为了让凯瑟丽娜自己认识到自己的疯狂他本人也发疯，为了强迫凯瑟丽娜不睡觉他通宵不睡。
  - 凯瑟丽娜的“狂暴”似乎只有通过他的这些极端手段才能被克服。最后凯瑟丽娜被塑造成一个被当时社会所接受的女性。
  - 一定程度上的争议是，女子的不符合传统及基本礼节，是否需要最后重新塑造成符合社会的模型，而当时社会中的女性是否为独立的现代女性。

## 电影和电视

  - 最早的《馴悍記》电影是1908年的一部无声电影。
  - 最早的有声电影是1929年拍的。
  - 1967年拍的版本以[伊丽莎白·泰勒为主角非常有名](../Page/伊丽莎白·泰勒.md "wikilink")。
  - 1980年[英国广播公司拍过一个版本](../Page/英国广播公司.md "wikilink")。
  - 2005年[英国广播公司推出莎士比亚重现系列](../Page/英国广播公司.md "wikilink")
    ShakespeaRe-Told
    的現代版本，部份在現代看似虐待配偶的情節都變得合理化，例如主角們去的蜜月酒店剛好遇上斷水斷電斷糧。在最後彼特魯喬都引用同樣出自聖經的「丈夫也當照樣愛妻子」，對原文「妻子順服丈夫」作出補充。凱瑟麗娜變成了能幹的國會議員，最後更成為首相；彼特魯喬就從沒落貴族變成家庭主夫。

## 衍生作品

许多后来的作品是从《馴悍記》衍生出来得，其中包括[粤剧](../Page/粤剧.md "wikilink")《[刁蛮公主憨驸马](../Page/刁蛮公主憨驸马.md "wikilink")》、[音乐剧](../Page/音乐剧.md "wikilink")《[刁蛮公主](../Page/:en:Kiss_Me,_Kate.md "wikilink")》，1952年的经典电影《[蓬門今始為君開](../Page/蓬門今始為君開.md "wikilink")》，1999年的少年喜剧電影《[对面恶女看过来](../Page/:en:10_Things_I_Hate_About_You.md "wikilink")》和2003年的电影《[爱娃的爱](../Page/:en:_Deliver_Us_from_Eva.md "wikilink")》、1997年台灣[果陀劇場](../Page/果陀劇場.md "wikilink")《[吻我吧娜娜](../Page/吻我吧娜娜-張雨生音樂劇創作記錄.md "wikilink")》、2006年台灣[海山戲館歌仔戲](../Page/海山戲館.md "wikilink")《[惡女嬌妻](../Page/惡女嬌妻.md "wikilink")》。

1611年莎士比亚的同代人[约翰·弗莱彻为](../Page/约翰·弗莱彻.md "wikilink")《馴悍記》写了一个续剧，可能是为了引起莎士比亚的注意。弗莱彻此举显然很成功，他和莎士比亚此后同写了至少三部剧。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

[点击阅读驯悍记](https://web.archive.org/web/20070317091916/http://read.cuiweiju.com/files/article/fulltext/53/53696.html)


[Category:莎士比亞喜劇作品](../Category/莎士比亞喜劇作品.md "wikilink")
[Category:意大利背景作品](../Category/意大利背景作品.md "wikilink")
[Category:改編成電影的戲劇](../Category/改編成電影的戲劇.md "wikilink")

1.  Don Juan Manuel, *[Libro de los ejemplos del conde Lucanor y de
    Patronio, Exemplo
    XXXVº](../Page/wikisource:es:Conde_Lucanor:Ejemplo_35.md "wikilink")
    - De lo que contesçió a un mançebo que casó con una muger muy fuerte
    et muy brava*.
2.  F. E. Halliday, *A Shakespeare Companion 1564–1964*, Baltimore,
    Penguin, 1964; pp. 181, 483.
3.  Anne Barton, in *The Riverside Shakespeare,* G. Blakemore Evans,
    textual editor; Boston, Houghton Mifflin, 1974; p. 106.